\chapter{Organisation de la matière dans l'univers}
\label{chap:organisation-matiere-univers}

\section{La Terre}
\label{sec:terre}

La terre est découpée virtuellement par quelques lignes qui en font le 
tour, soit de pôle à pole, soit à la même distance des pôles. Ces lignes 
permettent également de se repérer sur Terre, c'est ce qu'utilise le 
G.P.S.\footnote{G.P.S.~: {\it Global Positioning System.}}.

\paragraph{Note.} Dans toutes les sections à venir les dessins des Terres 
sont systématiquement penchés de 23\textdegree{} comme c'est le cas dans 
l'espace entre l'axe des pôles et la perpendiculaire (la normale) au plan 
de l'écliptique. Sur chaque schéma est représenté en rouge la ligne 
virtuelle traitée dans la section afférente.

\subsection{Les hémisphères et l'équateur}
\label{sec:hemispheres-equateur}
La ligne reliant tous les points à égale distance des deux pôles et 
faisant le tour de la Terre est appelée \og équateur \fg{}, elle délimite 
l'hémisphère nord et l'hémisphère sud.\footnote{Hémisphère = moitié de 
sphère.}
\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[fill=white!85!blue, fill opacity=0.23] (0,0) circle (1.5) ;
		\draw[rotate = 90+23] (1,0) -- ++(1,0) node[right] {N};
		\draw[rotate = -90+23] (1,0) -- ++(1,0) node[right] {S};
		\draw[rotate = 23, red] (-1.5,0) arc (180:360:1.5 and 0.25) node[right] {Équateur};
		\draw[rotate = 23, dashed, red] (-1.5,0) arc (180:0:1.5 and 0.25);
%		\draw[rotate = 23, dashed] (-2,0) -- ++(4,0) node[right] {. . . . . . . .};
		\node at (3,1.5) {Hémisphère Nord};
		\node at (3.5,-0.5) {Hémisphère Sud};
	\end{tikzpicture}
	\caption{La terre découpée en deux hémisphères par la ligne virtuelle %
	appelée équateur.}
\end{figure}

\subsection{Les cercles polaires arctique et antarctique}
\label{sec:cercles-polaires}
À cause de l'inclinaison de la Terre par rapport à la normale au plan de 
l'écliptique, deux zones géographiques terrestre se retrouvent dans 
l'obscurité pendant près de 6 mois par an, ce sont les deux zones près 
des pôles et sont délimitées par deux cercles, le cercle polaire arctique 
au nord (boréal) et le cercle polaire antarctique au sud (austral).

Ces deux cercles se trouvent à 23\textdegree{} en partant des pôles -- 
eux-même à 90\textdegree{} -- ce qui nous donne des cercles positionnés 
à environ 66 ou 67\textdegree{} par rapport à l'équateur.
\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[fill=white!85!blue, fill opacity=0.23] (0,0) circle (1.5) ;
		\draw[rotate = 90+23] (1,0) -- ++(1,0) node[right] {N};
		\draw[rotate = -90+23] (1,0) -- ++(1,0) node[right] {S};
%		\draw[rotate = 23, dashed] (-2,0) -- ++(4,0);
		\draw[rotate = 23] (-1.5,0) arc (180:360:1.5 and 0.25);
		\draw[rotate = 23, dashed] (-1.5,0) arc (180:0:1.5 and 0.25);
		\draw[rotate = 23, red] (-1.15,1) arc (180:360:1.15 and 0.25);
		\draw[rotate = 23, dashed, red] (-1.15,1) arc (180:0:1.15 and 0.25);
		\draw[rotate = 23, red] (-1.15,-1) arc (180:360:1.15 and 0.25);
		\draw[rotate = 23, dashed, red] (-1.15,-1) arc (180:0:1.15 and 0.25);
		\draw[rotate = 23, dotted] (-2,1) -- ++(4,0)%
		node[right] {Cercle polaire arctique};
		\draw[rotate = 23, dotted] (-2,-1) -- ++(4,0)%
		node[right] {Cercle polaire antarctique};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Les deux cercles polaires}
\end{figure}

\subsection{Les tropiques}
\label{sec:tropiques}
De même, l'inclinaison astronomique de la Terre par rapport à 
l'écliptique crée deux lignes délimitant une zone près de l'équateur où 
les températures sont très élevées, et dans certains cas l'humidité très 
intense, ces zones sont dites tropicales. Le cercle tropical boréal ou 
septentrional pointait avant notre ère en direction de la constellation 
du cancer lors du solstice de Juin. Il est situé à 23\textdegree{} Nord. 

Pour le tropique du capricorne, le plus austral (ou méridional), il est 
situé à 23\textdegree{} Sud.
\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[fill=white!85!blue, fill opacity=0.23] (0,0) circle (1.5) ;
		\draw[rotate = 90+23] (1,0) -- ++(1,0) node[right] {N};
		\draw[rotate = -90+23] (1,0) -- ++(1,0) node[right] {S};
%		\draw[rotate = 23, dashed] (-2,0) -- ++(4,0);
		\draw[rotate = 23] (-1.5,0) arc (180:360:1.5 and 0.25);
		\draw[rotate = 23, dashed] (-1.5,0) arc (180:0:1.5 and 0.25);
		\draw[rotate = 23, red] (-1.4,0.5) arc (180:360:1.4 and 0.25);
		\draw[rotate = 23, dashed, red] (-1.4,0.5) arc (180:0:1.4 and 0.25);
		\draw[rotate = 23, red] (-1.4,-0.5) arc (180:360:1.4 and 0.25);
		\draw[rotate = 23, dashed, red] (-1.4,-0.5) arc (180:0:1.4 and 0.25);
		\draw[rotate = 23, dotted] (-2,0.45) -- ++(4,0)%
		node[above right] {tropique du cancer};
		\draw[rotate = 23, dotted] (-2,-0.45) -- ++(4,0)%
		node[below right] {tropique du capricorne};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Les tropiques.}
\end{figure}

\aretenir{
L'équateur, les deux cercles polaires et les deux tropiques sont des 
lignes parallèles, découpant la Terre en plusieurs zones aux propriétés 
géographiques, astronomiques et climatiques importantes.
}%fin du aretenir

\section{Les lignes de repérage terrestre}
Grâce à un astucieux système de lignes soit parallèles comme vues 
précédemment ou polaires, il est possible de repérer n'importe quel point 
sur la Terre.
\subsection{Longitude}
\label{sec:longitude-definition}
Les points de la ligne rouge sont tous à la même Longitude, elle se lit 
sur la ligne de l'équateur par rapport à la référence 0\textdegree{}. La 
longitude va de -180\textdegree{} (180\textdegree{} Ouest) à 
+180\textdegree{} (180\textdegree{} Est).
\begin{figure}
	\begin{tikzpicture}
		\draw[fill=white!85!blue, fill opacity=0.23] (0,0) circle (1.5) ;
		\draw[rotate = 90+23] (1,0) -- ++(1,0) node[right] {N};
		\draw[rotate = -90+23] (1,0) -- ++(1,0) node[right] {S};
		\draw[rotate = 23] (-1.5,0) arc (180:360:1.5 and 0.25);
%		\draw[rotate = 23, dashed] (-1.5,0) arc (180:0:1.5 and 0.25);
		\draw[rotate = 23, dashed, red] (0,1.5) arc (90:270:1.25 and 1.5);
		\draw[rotate = 23, red] (0,1.5) arc (90:-90:1.25 and 1.5);
		\node[right] at (1.5,1) {. . . . . . . . . . . . . .};
		\draw[rotate = 23] (0,1.5) arc (90:-90:0.5 and 1.5);
	\end{tikzpicture}
\end{figure}

\subsection{Latitude}
\label{sec:latitude-definition}
La latitude est l'angle formé par les deux segments de droite~:
\begin{itemize}
	\item le segment centre de la terre - point à l'équateur
	\item le segment centre de la terre - position à mesurer
\end{itemize}
\begin{figure}
	\centering
	\label{fig:angle-latitude}
	\begin{tikzpicture}
		\draw (0,0) circle (1.5);
		\draw (0,1.25) -- ++(0,0.5)node[above]{N};
		\draw (0,-1.25) -- ++(0,-0.5)node[below]{S};
		\draw (0,0) -- ++(2,0) node[right]{point sur l'équateur};
		\draw (0,0) -- ++(1.7,1.5)node[right]{position};
		\draw[->] (0,0) -- ++(0.5,0) arc (0:40:0.5) %
		node[right]{\hspace{0.25cm}latitude};
	\end{tikzpicture}
	\caption{L'angle de latitude}
\end{figure}
Si la position est dans l'hémisphère nord alors on parle de \og latitude 
nord\fg{}, et dans l'autre hémisphère de \og latitude sud\fg{} lorsque le 
langage naturel est utilisé.

Pour l'utilisation dans un G.P.S. ou sur un logiciel de cartographie 
numérique (ou même un site web) alors la latitude est positive si le point 
et dans l'hémisphère nord, négative pour le sud, reprenant la numérotation 
mathématique des angles.

Les points du cercle rouge sur la figure \ref{fig:latitude-parallele} ont 
tous la même latitude puisqu'ils forment le même angle avec l'équateur et 
le centre de la Terre. Un tel cercle est appelé \og une parallèle\fg{}.
\begin{figure}
	\centering
	\label{fig:latitude-parallele}
	\begin{tikzpicture}
		\draw[fill=white!85!blue, fill opacity=0.23] (0,0) circle (1.5) ;
		\draw[rotate = 90+23] (1,0) -- ++(1,0) node[right] {N};
		\draw[rotate = -90+23] (1,0) -- ++(1,0) node[right] {S};
		\draw[rotate = 23] (-1.5,0) arc (180:360:1.5 and 0.25);
		\draw[rotate = 23, dashed] (-1.5,0) arc (180:0:1.5 and 0.25);
		\draw[rotate = 23] (0,1.5) arc (90:-90:0.5 and 1.5);
		\draw[rotate = 23, red] (-1.25,0.75) arc (180:360:1.25 and 0.25);
		\draw[rotate = 23, dashed, red] (-1.25,0.75) arc (180:0:1.25 and 0.25);
	\end{tikzpicture}
\end{figure}

\subsection{Mais où est la référence~?}
\label{sec:point-reference}
Le point de référence, latitude 0\textdegree{}, longitude 0\textdegree{} 
se trouve dans l'océan atlantique à l'ouest du continent africain. À 
l'ouest du Gabon et de l'île de Sao Tomé-et-Principe et au sud du Ghana.
\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[fill=white!85!blue, fill opacity=0.23] (0,0) circle (1.5) ;
		\draw[rotate = 90+23] (1,0) -- ++(1,0) node[right] {N};
		\draw[rotate = -90+23] (1,0) -- ++(1,0) node[right] {S};
		\draw[rotate = 23,blue] (-1.5,0) arc (180:360:1.5 and 0.25);
%		\draw[rotate = 23, dashed] (-1.5,0) arc (180:0:1.5 and 0.25);
		\draw[rotate = 23,red] (0,1.5) arc (90:-90:0.5 and 1.5);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Point de croisement entre le méridien de greenwitch %
	(rouge) et l'équateur (bleu) est le point de référence des %
	coordonnées terrestres.}
\end{figure}

\subsection{Où se trouve le collège~?}
\label{sec:position-college}
Le collège (dans la ville de Limoges) se trouve aux coordonnées 
\begin{itemize}
	\item Latitude~: 45.8323579\textdegree{} Nord
	\item Longitude~: 1,269077\textdegree{} Est
\end{itemize}
\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[fill=white!85!blue, fill opacity=0.23] (0,0) circle (1.5) ;
		\draw[rotate = 90+23] (1,0) -- ++(1,0) node[right] {N};
		\draw[rotate = -90+23] (1,0) -- ++(1,0) node[right] {S};
		\draw[rotate = 23] (-1.5,0) arc (180:360:1.5 and 0.25);
%		\draw[rotate = 23, dashed] (-1.5,0) arc (180:0:1.5 and 0.25);
		\draw[rotate = 23] (0,1.5) arc (90:-90:0.5 and 1.5);
	\end{tikzpicture}
\end{figure}

\section{Les fuseaux horaires}\label{sec:fuseaux-horaires}

\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw (0,0)node[below]{N} circle (1.75);
		\foreach \fuseau in {0,15,...,90,180}{
			\draw[rotate=\fuseau] (0,0) -- ++(1.75,0) ;
		};
		\draw[->] (2,0) arc (0:15:2) node[right] {+1h};
		\draw[->, rotate=15] (2.25,0) arc (0:15:2.25) node[right] {+1h};
		\draw[dashed] (2,0) -- ++(1,0) node[above right] {Méridien de} node[below right] {Greenwitch};
	\end{tikzpicture}
\end{figure}

Le schéma ci-avant présente la terre vue du dessus du pôle Nord.

Un tour de la Terre représente 360\textdegree{}

La terre effectue un tour sur elle-même en 24~h.

1~h correspond à 15\textdegree{}.

\[
	\dfrac{360}{24} = 15
\]

Le calcul montre que tous les 15\textdegree{} de longitude il y a une 
heure de décalage horaire. En prenant comme référence de temps universel 
(T.U. ou encore G.M.T - {\it Greenwitch Meridian Time}) le méridien de 
{\sc Greenwitch} on a créé les 24 fuseaux horaires terrestres.

\section{Les saisons sur Terre}
\label{sec:saisons-terrestres}
Du fait de l'inclinaison de l'axe de rotation de la Terre par rapport 
à la normale au plan de l'écliptique, notre planète possède 4 saisons 
bien distinctes.

Dans le système solaire peu de planètes ont des saisons car soit leur 
inclinaison par rapport à la normale au plan de l'écliptique est trop 
faible, c'est par exemple le cas de Jupiter, soit il est trop important 
comme par exemple Uranus.

Celles-ci sont délimitées astronomiquement par 4 moments clés du temps 
et la position spatiale de la Terre à ce moment-là. Ce sont les deux 
solstices et les deux équinoxes.

À noter que dans l'hémisphère nord, la Terre est plus proche du Soleil 
pendant l'hiver, les températures froides viennent de l'inclinaison de la 
Terre par rapport au Soleil.

Le diagramme de la figure \ref{fig:solstices-et-equinoxe} montre le 
mouvement relatif de la Terre par rapport au Soleil. Il est intéressant 
de constater que l'axe polaire terrestre reste toujours orienté de la 
même façon quelque soit le moment de l'année.

Le point le plus proche au solstice d'hiver est la périhélie (point le 
plus proche) alors que le point le plus éloigné correspondant au solstice 
d'été est l'aphélie.\footnote{le suffixe -hélie vient du grec Hélios 
signifiant le Soleil.}
\begin{figure}
	\centering
	\label{fig:solstices-et-equinoxe}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.80]
%		\draw[dashed,->] (-6,0) -- ++(11,0);
%		\draw[dashed,->] (0,-4) -- ++(0,8);
		\draw (0,0) node{Soleil} circle (1.5);
		\draw[dashed] (0,-2.5) arc (-90:90:4 and 2.5);
		\draw[dashed] (0,2.5) arc (90:270:5 and 2.5);
		\foreach \x/\y in {%
			0/-2.5,%
			0/2.5,%
			-5/0,%
			4/0}{%
			\draw (\x,\y) circle (0.25);
			\draw (\x-0.125,\y-0.5) -- ++(0.25,1);
		};
		\node[above] at (0,3) {Équinoxe de printemps};
		\node[below] at (0,-3) {Équinoxe d'automne};
		\node[left] at (-5.5,0) {Solstice d'été};
		\node[right] at (4.5,0) {Solstice d'hiver};
	\end{tikzpicture}
	\caption{L'orbite terrestre autour du Soleil et les quatre dates 
	clé, les équinoxes et les solstices.}
\end{figure}

Au moment des solstices le soleil observé en regardant vers le sud 
depuis l'hémisphère nord est à un extrême. 

Au solstice d'hiver le soleil est à sa hauteur la plus basse de l'année, 
le jour ne dure que 8~h et la nuit 16~h. Cette date correspond au 22 
décembre.

Au solstice d'été le soleil est à sa hauteur la plus haute de l'année, 
le jour dure alors 16~h et la nuit 8~h seulement. Cette date correspond 
au 21 juin.

\begin{figure}
	\centering
	\caption{La trajectoire du Soleil dans le ciel aux dates clés.}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.666]
		\draw[blue] (-7,0) node[left]{Est} -- (7,0) node[right]{Ouest};
		\node [blue, below] at (0,0) {Sud};
		\draw[->] (-4,0) arc (150:30:4 and 2) ;
		\draw[->] (-5.25,0) arc (160:20:5 and 4) ;
		\draw[->] (-6.5,0) arc (170:10:6 and 6) ;
		\foreach \y in {1,2.75,5}{\draw[fill=white] (-0.25,\y) circle (0.5);};
		\draw[dashed, cyan] (-3,1) -- ++(10,0) node[above right]{Solstice d'hiver} node[below right]{Jour~: 8~h};
		\draw[dashed, magenta] (-3,2.625) -- ++(10,0) node[above right]{Équinoxes} node[below right]{Jour~: 12~h};
		\draw[dashed, orange] (-3,5) -- ++(10,0) node[above right]{Solstice d'été} node[below right]{Jour~: 16~h};
	\end{tikzpicture}
\end{figure}

Au moment des équinoxes de printemps et d'automne il y a égalité de durée 
entre le jour et la nuit {\it dies equi nox\/}.

\section{Notre calendrier}\label{sec:notre-calendrier}
Notre calendrier va du 1\ier{} Janvier au 31 décembre, mais l'alternance 
des mois à 30 et 31 jours dépend du calendrier romain et des différents 
Césars ayant vécu à Rome.

Le calendrier romain commençait en Mars, pour eux c'est le 1\ier{} mois 
de l'année. Il ne contenait que 10 mois et se basait sur le rythme de 
la lune.

Lorsque la décision fût prise d'adopter un calendrier plus précis, basé 
sur le Soleil, il fallu ajouter les 11\ieme et 12\ieme{} mois, et tenir 
compte des presque 6 heures supplémentaires, d'où les années bissextiles.
\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{m{0.15\linewidth} m{0.12\linewidth} %
	m{0.10\linewidth} m{0.45\linewidth}}
		Mois & Mois \no (Rome) & Nb. jours & Remarque \cr
		\hline
		Mars & 1 & 31 & Mois de l'équinoxe de printemps, \cr
		 &  &  &  début de l'année~: Point vernal \cr
		Avril & 2 & 30 & \cr
		Mai & 3 & 31 &  \cr
		Juin & 4 & 30 & Mois du solstice d'été \cr
		Juillet & 5 & 31 & Mois en hommage à Jules César \cr
		Août & 6 & 31 & Mois en l'honneur de l'empereur Auguste \cr
		 &  &  &  Caprice~: autant de jours que pour J. César \cr
		Septembre & 7 & 30 & septième mois de l'année \cr
		 &  &  &  mois de l'équinoxe d'automne \cr
		Octobre & 8 & 31 & huitième mois de l'année \cr
		Novembre & 9 & 30 & neuvième mois de l'année \cr
		Décembre & 10 & 31 & dixième mois de l'année \cr
		 &  &  & Mois du solstice d'hiver \cr
		Janvier & 11 & 31 &  \cr
		Février & 12 & 28 ou 29 & suivant les jours restants
		dans l'année \cr
	\end{tabular}
	\caption{Notre calendrier}
\end{table}

...

\section{Le système solaire}
\label{sec:syteme-solaire}
Notre système solaire est âgé d'un peu plus de 5 milliards d'années. En 
son centre se trouve notre étoile, le Soleil, dont le diamètre est environ 
110 fois celui de la Terre. Cette boule de gaz à l'état de plasma formée 
d'atomes d'hydrogène en continuelles explosions de fusion nucléaires ou 
plus précisément de nucléosynthèses stellaires -- que vous étudierez en 
classe de 1\iere{} en enseignement scientifique -- formant à partir de 
quatre noyaux d'hydrogène un noyau d'hélium et dégageant de la lumière et 
du rayonnement radioactif.

Autour de cette étoile gravitent huit planètes qui sont par ordre 
d'éloignement Mercure, Vénus, Terre, Mars, Jupiter, Saturne, Uranus et 
Neptune. Ces huit planètes sont rangées dans trois catégories~:
\begin{itemize}
	\item les planètes rocheuses du système solaire interne~:
	\begin{itemize}
		\item Mercure,
		\item Vénus,
		\item Terre,
		\item Mars,
	\end{itemize}
	\item une ceinture d'astéroïdes (principale)
	\item deux planètes géantes gazeuses~:
	\begin{itemize}
		\item Jupiter (la plus grande planète),
		\item Saturne,
	\end{itemize}
	\item deux planètes géantes glacées~:
	\begin{itemize}
		\item Uranus,
		\item Neptune
	\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{m{0.20\linewidth} m{0.20\linewidth} %
	m{0.20\linewidth} m{0.20\linewidth}}
	Nom planète & distance au soleil (ua) & nombre de lunes & %
	type de planète \cr
	\hline
	\end{tabular}
\end{table}
...

\section{Notre galaxie~: la voie lactée}
\label{sec:voie-lactee}

...

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}
